%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=.5cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.95}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\setcounter{section}{3}
\section{Taux d'évolution moyen}

\begin{snugshade}
\begin{propriete}
	Soit $a$ un nombre réel positif, et $n$ un nombre entier naturel non nul.

	Alors l'équation $x^n=a$ admet une unique solution positive $x=a^\frac{1}{n}$.
\end{propriete}
\end{snugshade}

\begin{exemple}~
	\begin{enumerate}
		\item
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $1,6^\frac{1}{4}$ (arrondir au centième).
		\item Vérifier que ce nombre est bien une solution (approchée) de l'équation $x^4=1,6$.
	\end{enumerate}
\item Résoudre $x^6=28$ (arrondir la solution au centième).
	\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{snugshade}
\begin{propriete}
	Si $M$ est un coefficient multiplicateur \emph{global} sur $n$ années, alors le coefficient multiplicateur \emph{moyen} sur ces mêmes $n$ années est la solution positive de l'équation $x^n=M$.
\end{propriete}
\end{snugshade}

\begin{snugshade}
\begin{methode}
	Pour calculer un taux d'évolution moyen (à partir d'un taux d'évolution global) :
	\begin{enumerate}
		\item convertir le taux d'évolution global en un coefficient multiplicateur global ;
		\item calculer le coefficient multiplicateur moyen ;
		\item convertir ce coefficient multiplicateur moyen en un taux d'évolution.
	\end{enumerate}
\end{methode}
\end{snugshade}

\begin{exemple}

	Le tableau suivant présente l'évolution du nombre de tués sur les routes, en France, entre 2007 et 2017 (source : \emph{Observatoire national interministériel de la sécurité routière}).

\begin{center}
	\begin{tabular}{l*{6}{c}}
  \toprule
  Année & 2007 & 2008 & 2009 & 2010 & 2011 & 2012 \\
  Tués & 4620 & 4275 & 4273 & 3992 & 3963 & 3653 \\
  \midrule
  Année &  2013 & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 \\
  Tués &  3268 & 3384 & 3461 & 3477 & 3448 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Calculer le taux d'évolution global du nombre de tués sur les routes entre 2007 et 2017.
  \item Calculer le taux d'évolution annuel moyen du nombre de tués sur les routes entre 2007 et 2017.
  \item Si la tendance se poursuit, quel sera le nombre de tués en 2019 (arrondir à l'unité) ?
\end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
